\begin{exoApp}{15}{2}[Tirage sans remise, tirage avec remise]\label{\formatexo{9}}
Une urne contient $9$ boules distinctes et indiscernables au toucher : $2$ boules rouges, $3$ boules vertes et $4$ boules blanches. On tire au hasard, successivement et sans remise deux boules de l'urne.
\begin{enumerate}
    \item Déterminer l'univers de cette expérience aléatoire.
    \item Déterminer la probabilité
    \begin{enumerate}
        \item D'obtenir au moins une boule rouge.
        \item D'obtenir des boules de la même couleur.
        \item D'obtenir une boule rouge et une boule verte.
    \end{enumerate}
    \item Reprendre les questions précédentes dans le cas d'un tirage simultané, et dans le cas d'un tirage successif avec remise.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction} 
\begin{enumerate}
    \item On tire au hasard, successivement et sans remise 2 boules. Puisqu'on tire successivement, l'ordre a son importance. Ainsi, l'univers de cette expérience est (en notant ``$B_1$'' pour ``boule rouge au premier tirage'', ...) :
    \[\Omega = \{ (R_1,R_2), (R_1,V_2), (V_1,R_2), (V_1,V_2), (R_1, B_2), (B_1,R_2), (B_1,B_2), (V_1,B_2), (B_1,V_2) \}\]
    \item \begin{enumerate}
            \item Notons $A$ l'événement ``obtenir au moins une boule rouge''. Alors $\overline{A}$ représente l'évènement ``ne pas obtenir de boule rouge''. Ainsi
            \[\overline{A}=\{ (V_1,V_2), (V_1,B_2), (B_1,V_2), (B_1,B_2) \}\]
            et donc
            \[\PP(\overline{A}) = \PP( V_1,V_2) + \PP (V_1,B_2) + \PP(B_1,V_2) + \PP(B_1,B_2)=
                                \frac{3}{9}\frac{2}{8} +
                                \frac{3}{9}\frac{4}{8} +
                                \frac{4}{9}\frac{3}{8} +
                                \frac{4}{9}\frac{3}{8}
                                = \frac{42}{72}=\frac{7}{12}\]
                                Ainsi, $\PP(A) = 1-\PP(\overline{A}) = \frac{5}{12}$.
            \item Notons $C$ l'événement ``obtenir deux boules de la même couleur'. Alors
            \[C=\{ (V_1,V_2), (B_1,B_2), (R_1,R_2) \}\]
            et donc
            \[\PP(C) = \PP(V_1,V_2) + \PP (B_1,B_2) + \PP (R_1,R_2) =
                \frac{3}{9}\times\frac{2}{8} + \frac{4}{9}\frac{3}{8} + \frac{2}{9}\frac{1}{8}
                = \frac{20}{72}=\frac{5}{18}\]
            \item Enfin, notons $D$ l'événement ``obtenir une boule rouge et une boule verte''. Alors
            \[D=\{ (R_1,V_2), (V_1,R_2) \}\]
            et donc
            \[\PP(D)= \frac{2}{9}\frac{3}{8}+ \frac{3}{9}\frac{2}{8}=\frac{12}{72}=\frac{1}{6}\]
        \end{enumerate}
    \item Dans le cas où le tirage est simultanée, l'ordre n'a pas d'importance. Ainsi, l'univers est (où $R$ désigne l'événement ``obtenir une boule rouge'')
    \[\Omega = \left\{(R,R), (R,V), (R,B), (B,B), (B,V), (V,V)\right \}\]
    En gardant les même notations :
    \[\overline{A} = \{ (V,V), (V,B), (B,B) \}\]
    Remarquons alors que $\displaystyle{\PP(V,V) = \frac{\binom{3}{2}}{\binom{9}{2}}}$ car on choisit deux boules vertes parmi les $3$ boules vertes, sans ordre. Donc $\PP(V,V)= \frac{1}{12}$. En raisonnant de même, on a
    \[\PP(\overline{A}) = \frac{1}{12} + \frac{\binom{3}{1}\binom{4}{1}}{\binom{9}{2}}+\frac{\binom{4}{2}}{\binom{9}{2}} = \frac{1}{12} + \frac{12}{36}+\frac{1}{6}=\frac{21}{36}=\frac{7}{12}\]
    Et donc
    $\PP(A)=\frac{5}{12}$
    De même, on trouve
    \[\PP(C)= \frac{\binom{3}{2}}{\binom{9}{2}}+\frac{\binom{2}{2}}{\binom{9}{2}}+\frac{\binom{4}{2}}{\binom{9}{2}} = \frac{1}{12}+\frac{1}{18} + \frac{1}{6}= \frac{11}{36}\]
    et
    \[\PP(D)=\frac{\binom{2}{1}\binom{3}{1}}{\binom{9}{2}}=\frac{12}{36}=\frac{1}{3}\]
    \item Dans le cas où on tire avec remise, l'univers est le même que sans remise :
    \[\Omega = \{ (R_1,R_2), (R_1,V_2), (V_1,R_2), (V_1,V_2), (R_1, B_2), (B_1,R_2), (B_1,B_2), (V_1,B_2), (B_1,V_2) \}\]
    Seules changent les probabilités, car on est avec remise :
    \[\PP(\overline{A}) = \PP( V_1,V_2) + \PP (V_1,B_2) + \PP(B_1,V_2) + \PP(B_1,B_2)=
                                \frac{3}{9}\frac{3}{9} +
                                \frac{3}{9}\frac{4}{9} +
                                \frac{4}{9}\frac{3}{9} +
                                \frac{4}{9}\frac{4}{9}
                                = \frac{49}{81}\]
                                et donc
                                $\PP(A)=\frac{32}{81}$.
              \[\PP(C)=\PP(V_1,V_2) + \PP (B_1,B_2) + \PP (R_1,R_2) =
                \frac{3}{9}\times\frac{3}{9} + \frac{4}{9}\frac{4}{9} + \frac{2}{9}\frac{2}{9}
                = \frac{29}{81}\]
              \[\PP(D)= \frac{2}{9}\frac{3}{9}+ \frac{3}{9}\frac{2}{9}=\frac{12}{81}=\frac{4}{27}\]

\end{enumerate}
\end{correction}
